Eu me identifiquei com Holden . 
Apesar de ser breve e linear , tem uma profundidade para qualquer um que se enxergue em essa história . 
Um livro sensível , intenso e profundo . 
Mais de o que um clássico , é uma leitura obrigatória para qualquer um que consiga enxergar mais de o que os olhos veem . 
Realmente é um ótimo livro , e foi único em o período lançado , justamente por abordar os adolescentes com mais '' realismo '' ; Por o que se sabe , a adolescência era tratada de forma superficial em a literatura de a época ... Com o uso de gírias e palavreados despojados - típicos de adolescentes - , o autor narra uma história em 1 ° pessoa , mostrando as percepções de um jovem para diversos eventos . 
Um excelente livro , sem dúvida . 
Diante de o que foi citado , acredito que essa leitura é muito boa para todos os jovens que estejam dispostos a fazer uma releitura sobre eles mesmos . 
Holden é de fato tremendamente curioso com momentos muitos engraçados e marcantes a sua não identificação com quase tudo o que vê por a frente talvez permeie os melhores pontos interessantes de o livro . 
Compra logo . 
Gostei muito - porém sou suspeita pois , me identifiquei muito com o personagem principal - Holden Caulfield - . 
É um livro que jovens de classe média podem achar o som de sua voz , e é muito bem escrito , fala de o universo jovem , de os problemas legítimos , mas passageiros , que os jovens enfrentam e recomendo a leitura sim , mas recomendo também que não se vá ler esperando que o livro seja tudo isso que tem sido dito sobre ele . 
É inacreditável a maestria de Salinger em em os transmitir as emoções de Holden . 
A voz extremamente contemporâneo de o personagem me faz pensar que a obra poderia ser um lançamento de o século XXI . 
As ponderações de Holden , sua análise de o caráter de as pessoas a seu redor são pontuais , e incrivelmente legítimos . 
'' O Apanhador em o Campo de Centeio '' é - apesar de os mais de cinqüenta anos desde sua publicação original - uma obra moderna , que levante questões típicas de a adolescência através de a voz encantadora de um menino dramático , que tenta superar a morte de alguém muito amado . 
É uma leitura indispensável para todos aqueles que procuram por uma resposta em a vida , e em o mundo a o redor . 
É um livro para provar , saborear e absorver . 
É um livro com o qual se pode aprender . 
A história não é super interessante , mas a maneira como é escrita é diferente , fantástica . 
Gostei muito 
Apesar de ele ser um adolescente clássico , me envolvi muito durante a leitura , justamente por não ser nada forçada , os comentários de ele são engraçados e me senti conversando com um grande amigo . 
Super recomendo a leitura , principalmente para aqueles que fogem de os clássicos por medo de ser uma leitura difícil . 
Este livro é leve e descontraído . 
Adoro os exageros de o Holden : - 
Em qualquer língua será sempre um de os melhores livros de todos os tempos . 
E o adolescente Holden Caulfield , claro , um personagem inesquecível . 
O Apanhador em o Campo de Centeio é de essas obras raras que ficam para sempre em a memória de os leitores . 
E como acontece com toda boa estória e com todo bom personagem , eles passam a fazer parte de nós : A primeira vez que li O Apanhador em o campo de centeio foi em 2007 . 
Pq ele me fez refletir sobre muitas coisas . 
RECOMENDADÍSSIMO ! 
ADORO ! 
Gostei de o livro , pois o autor construiu claramente uma narração que nos faz sentir dentro de a mente de um pré-adolescente . 
Surpreendente ! 
Segundo , a metade final de o livro é incrível , simplesmente maravilhoso ! 
Além de isso , o texto é repleto de '' sacadas '' interessantes e inteligentes . 
O apanhador em o campo de centeio sem duvida alguma é meu livro predileto , me identifique muito com a personagem principal , o eterno Holden Caulfield , seu modo de pensar , seu humor negro , seu sentimento de angustia diante de uma sociedade tão mesquinha , claro que sei que o livro é ambientado em a década de 50 , mas não vejo grandes diferenças de aquela sociedade para nossa , talvez ela tenha mudado , mas para pior , infelizmente . 
Não com si pensar , honestamente , em muitos livros que tenham uma narrativa tão cativante e , a a primeira vista , natural como O Apanhor em o Campo de Centeio . 
A o passo que páginas e mais páginas são deixadas para trás , tem - se a impressão de que o protagonista , Holden Caulfield , garoto de 17 , de família nova iorquina abastada , torna - se um conhecido e , ouso dizer , um amigo . 
Claro , muitos irão discordar ; é esperado , uma vez que o que faz o livro realmente poderoso é a empatia de idéias entre o leitor e Caulfield . 
Enfim , eis um de os meus livros favoritos - lido e relido - e que depois de Mark Twin e Hemingway é um de os mais revolucionários em a prosa norte-americana . 
Comecei a ler essa historia por acaso , e não consegui para de ler . 
Li o livro a muito tempo então não lembro de muitos detalhes , mas a impressão que ele deixou em a minha trajetória literária foi unica por isso eu recomendo , é uma leitura que vale a pena independente de a fase de a vida . 
Cheio de sentimentos , como uma panela de pressão , o visceral personagem-adolescente descortina as angústias e o sentimento alienígena que muitos adolescentes sofrem ... Muitas pessoas com quem eu conversei e leram esse livro não entenderam bem a genialidade de a obra , pois confunde - se muito história eletrizante com o bem-escrever ... A genialidade de Salinger é traçar o retrato de Caulfield de forma absurdamente realista , crua e inteligente ... Caufield existe e está a o seu lado enquanto você lê o livro ... Não há uma história a ser contada em o sentido holywoodiano de a coisa , não há surpresas - não , não há uma cena em que Holden acusa o vilão de ter matado seu pai e esse vilão fala ´ Holden , eu não matei o seu pai , eu sou o seu pai ! 
´ - , há apenas a raiz de o adolescente a a mostra de maneira habilidosíssima ... 
Assim que li o primeiro parágrafo de esse espetacular romance de Salinger , fui conduzida inexoravelmente a uma vontade gritante de '' ouvir '' tudo o que Holden Caulfield tinha a '' dizer '' . 
Não abandonei o livro até terminar a leitura , porque como em poucas estórias , fui cativada logo em as primeiras linhas . 
Provavelmente isso se deve a o fato de que Holden '' fala '' , a o invés de '' escrever '' , algo que me deixou impressionada porque eu não esperava uma narrativa tão verossímil . 
O enredo não é nada demais , só a rotina de um adolescente depois de ser expulso de o internato . 
O que acontece ou deixa de acontecer não é o que me leva a considerar esse um excelente livro , mas o fato de que o autor utilizou de uma técnica elogiável , pois é muito difícil fazer um texto escrito parecer exatamente como um texto oral . 
Brigas , sexo - ou a falta de - , bebida , cigarro , música , a mentira e a solidão são ingredientes de o '' O apanhador '' , que tem uma forma de narrativa muito interessante : o jovem solta uma frase , mas em a verdade está pensando outra coisa . 
é muito bom ! 
Recomendo ! 
Acho que o que mais gostei em esse livro foi a honestidade bem crua mesmo , e meio ingênua até . 
Holden conta tudo de maneira tão honesta , com seus erros e tudo junto , sem nenhuma intenção em impressionar , exatamente como ele vê as coisas , aquilo que ele abomina e o que ele acha bonito , e essa simplicidade sem drama é uma jóia rara . 
Ponto para algo que marca a história de a literatura e que você deveria ler . 
Terminar de ler um livro assim sempre deixa deprimido . 
Boa leitura ! 
Enfim , gostei bastante de conhecer a obra . 
Se voce estiver com o coraçao aberto , O apanhador em o campo de centeio sera um livro extraodinario . 
Eu li esse livro por a primeira vez quando tinha 15 anos e lembro que gostei muito , porém , relendo agora , depois de quase 5 anos , posso dizer que ele assumiu um significado totalmente diferente de aquele de a época . 
Gostei muito , achei sensível e fácil de se ler , apesar de a tradução não estar muito boa , a mensagem , que é o que importa , se entende bem . 
como ele mesmo diz : cem por cento , em o duro - : 
Já dizia a expressão falada por Holden Caulfield : Esse livro é 100 % . 
Tem umas passagens , frases e considerações verdadeiramente boas , mas eu achei o personagem principal chato , reclamão e fraco . 
Mas em algumas horas me identifiquei com ele . 
É um livro fora de série ... Salinger captou muito bem os dramas de um adolescente . 
É um livro sempre atual ... Todo adolescente deveria ler esse livro . 
Gostei de o livro ! 
O diálogo com o professor Antolini - capítulo 24 - é a melhor parte de o livro , pois ali é descrita a angústia que Holden e muitos de nós passamos em algum momento de nossas vidas . 
Boa leitura ! 
Um personagem fascinete , que , a seu modo , reflete sobre muitos temas , sobretudo a respeito de a hipocrisia que norteam muitas relações humanas . 
Isso não quer dizer que achei ruim , é um bom livro , narrativa interessante , apesar de ter um desenvolvimento um tanto quando constante demais , um ritmo sempre meio rápido , A as vezes nem se nota a passagem de um dia para outro . 
Foi um boa leitura , mas nada excepcional . 
ou por o menos deveria ter lido . 
reli e me reapaixono por caufield , por allie e por phoebe . 
eu tou indicando a leitura , em o duro . 
O Apanhador é um de aqueles livros essenciais de a literatura mas que como não foi transformado em filme de sucesso nem nada de o tipo infelizmente não recebeu muito respeito editorial e gráfico por aqui . 
Um belo livro que marcou profundamente minha adolescência . 
Acho que só é possível não gostar de o livro caso o leitor não se identifique com Holden . 
Eu me identifiquei muito e , sem dúvida , '' O Apanhador em o Campo de Centeio '' é um de os livros de a minha vida ! 
Consiste em uma obra fácil de ser lida e com xingamentos obsoletos muito legais ! 
Fascinante . 
Um ótimo livro , porém para quem é ainda adolescente . 
É um livro tão simples que não sei dizer o que o faz ser tão especial - mas que com certeza é . 
Esse livro foi importante pra mim , como deve ter sido pra quase todo mundo que leu ele . 
Reli ele a os 16 anos , e mais uma vez a os 19 , e acho que vou ler ele mais umas vezes , porque é um de aqueles livros que sempre fazem sentido . 
O que torna o texto de Salinger , agradável e bastante peculiar é a forma que o personagem principal é construído . 
Ótimo Livro 
É um excelente livro que relata um fim de semana vivido por o jovem Holden . 
Esse é o livro que eu releio por o menos uma vez por ano ! 
E todas as vezes eu simplesmente o devoro e leio de uma vez só , em algumas horas ! 
Esse livro é lindo demais ! 
Há quem ache o Holden um adolescente que só sabe reclamar , odiar e tudo o mais , mas o livro é de uma sensibilidade incrível . 
Se você conseguir extrair a mensagem , vai se apaixonar por essa obra . 
Indispensável . 
Eu acho fantástico . 
Tudo isso fez com que eu gostasse de o livro , além de o que ele é parte de a história de os Beatles - é difícil entender como ele influenciou o assassino de Lennon , mesmo sabendo que a história é depressiva - . 
Em geral , vale a pena ler ! 
Fiz questão de escrever uma resenha para estimular quem pensa em ler esse irresistível Salinger ! 
Livro que marcou minha juventude e que espero marque a adolescência de os meus filhos - mas é pra todas as idades , reli recentemente com enorme prazer ! 
Gostei , entretanto , de o trecho em que o personagem Holden revela o fato que serve de título a o romance , quando a irmãzinha de ele conclui o que já constatamos desde o início de a trama : Holden odeia tudo em a vida . 
O livro é de uma leitura muito fácil e rápida , acabei em três dias . 
E agora entendi porque ele é um clássico . 
Recomendado ! 
Consegue levar o leitor a uma catarse interior , muito pequena por sinal , mas vale apena lê - lo . 
li sem sentir , e amei o que li . 
com certeza sera uma indicaçao pros adolescentes que conheço . 
Magnífico Livro 
Um texto muito bem escrito por Salinger , com uma fluência espetacular mudando de assunto a todo momento , sem perder a coesão de a história . 
Um livro realmente espetacular que influenciou muita gente . 
Também não achei surpreendente , mas me vi diante de um personagem que , sem tentar com mínimo esforço , conquista e decepciona a cada escolha que faz , a cada pensamento ... Por o menos foi o que senti . 
Nunca vi nada igual . 
Quando comecei a ler me assutei . 
Nunca imaganei que fosse um livro tão bom - e sabe por que ? 
Por causa de o nome ... rsrs - . 
Me diverti muito . 
A verdade é que esse tal de ' Apanhador em o campo de centeio '' é um troço bom pra chuchu . 
Em o começo é um bocado confuso , e te deixa até um pouco deprimido , mas em a real , é um troço que realmente vale a pena ler . 
Livro fantástico ! 
Eu gostei , a cada página descobrindo mais de o Holden Caulfield em mim ... e vice-versa . 
Perfeito ! 
amei esse livro , ja li umas 3 vezes , e toda vez q leio falto morrer de tanto rir , elle mto engraçado . 
recomento pra todos , pq todo mundo tem um pouco de Holden - personagem principal de o livro - . 
A história de alguns dias em a vida de o personagem principal é interessante e parece de verdade devido a a sinceridade de o personagem-narrador que costuma mostrar o quanto ele acha o mundo todo muito ' ` cretino ' ' . 
Interessante e nos faz pensar além de ser bem engraçado A as vezes . 
Já o li duas vezes . 
Show ! 
Pois eu adoraria ser Holden Caulfield . 
É impossível não se emocionar com as andanças de Caufield . 
Ainda agora , permanece bastante atual e consegue encantar mesmo aqueles que não acham o colégio uma $ @ % & ! Um 
Fiquei mais curiosa ainda e não larguei o livro por dois dias , e bom , sempre continuo relendo - o . 
Eu ainda fico impressionada como o livro não é exatamente novo , mas pode se inserir facilmente em nosso cotidiano atual . 
Um livro simplesmente fantástico , sobre alguns poucos dias de um rapaz em uma cidade . 
Gosto demais de esse livro e recomendo - o a qualquer pessoa . 
Lindo e emocionante . 
A narrativa é legal A maneira que é conduzida tb Mas confesso que espera um desfecho melhor Aguardada tanto para saber o que ele iria fazer de a sua vida Não gostei de as suas escolhas , a personalidade de ele fez - me pensar que Ele ira mais além . 
Muito Bom 
A personagem que mais gostei foi Phoebe , pois ela realmente demonstrou algum sentimento bom e não fica odiando e achando hipócritas todas as pessoas que ve . 
O livro começa empolgante ! 
Com um sadismo bem encaixado , achamos que Caulfield é um de aqueles adolescentes diferentes , maduros , que de uma forma positiva não se encaixam em o senso comum . 
Digo que entendo os motivos de quem gostou de o livro porque o personagem realmente nos engana com seu estilo '' fora de o eixo adolescente comum '' , sendo essa a virtude de a história . 
O livro até que começa bem , é engraçado e tem uma piadinhas sórdidas realmente cômicas . 
Esse livro tem o poder de marcar para sempre a vida de todos aqueles que o leem . 
Foi , sem sombra de dúvida , o melhor livro que já li em minha vida . 
Bom ! 
é um livro divertido , principalmente para adolescentes - revoltados , melhor ainda - 
Um soco em o estômago . 
O melhor livro que já li em a vida . 
E todas as vezes que releio , acontecem duas coisas : 1 , não com si parar até chegar de novo a o fim e 2 , eu tenho vontade de ser alguém melhor . 
Pode não ser uma história cheia de emoções e lições de vida , porém pode proporcionar uma leitura agradável , talvez por conta de a facilidade a o ler . 
; - 
Holden Caulfield é '' o '' cara ! 
Pode até parecer um blá blá blá , uma sequencia de descrição de um adolescente confuso , mas de uma forma estranha este livro me tocou , me encantou de verdade ! 
De forma que o senhor Salinger poderia se prolongar por mais 200 páginas que eu não iria ficar nem um pouquinho chateada . 
Totalmente fã de Holden . 
Totalmente recomendando O apanhador em o campo de centeio ! 
Leia ! 
Muito interessante ! 
VALEU APENA LER ESSE LIVRO EU GOSTEI , MUITO LEGAL AMEI ... ... ... ... ... 
muito mais de o que um livro de literatura 
muito mais de o que um livro de literatura , que retrata a saga de um jovem , suas aventuras - ou seria desventuras ? - , '' O Apanhador em o Campo de Centeio '' retrata um sentimento de isolamento , de depressão , de solidão , que , talvez por isso , tenha ganho tanta notoriedade após sua publicação , já que estes sentimentos foram tão comuns a os jovens em o período . 
achei uma leitura marcante , repleta de sentimentos e tristezas digno de ser tratado como um de os principais livros de a literatura norte-americana e mundial de o século XX . 
Simplesmente um de os melhores , senão o melhor livro que eu já lí . 
Quando eu o lí , me identifiquei 100 % com o personagem . 
É simplesmente demais a narrativa , e o espírito jovial de o livro . 
A história é leve , me identifiquei em alguns momentos com o mau-humor de o personagem , e achei muito interessante . 
Recomendo . 
o holden é de o tipo ' aborrecente aborrecido ' e um tanto chato demais , mas é um bom livro . 
Livro de uma plasticidade incrível , traz a a tona cenários palpáveis , situações comuns , e em os escancara uma vida angustiada . 
Um manual para qualquer adolescente e uma ótima leitura para qualquer adulto . 
É simples : esse é um de os livros de a minha vida . 
Holden Caulfield , eu te amo . 
Um livro adorável , de as melhores leituras possíveis que podemos ter em o começo de nossa vida literária . 
Leitura obrigatória 
Então dae desperta uma grande curiosidade sobre o livro e resolvi ler sem esperar muito , mas o livro é incrível . 
Holden Caulfield o personagem principal é de aqueles que você não se esquece e até hoje é meu personagem preferido mesmo não sendo de o meu livro preferido . 
Com certeza , um de os melhores livros que li . 
O estilo de escrita é fantástico , como a história . 
Ensaio Sobre a Cegueira - José Saramago Havia assistido a o filme de Fernando Meirelles ano passado , mas só tive a oportunidade de ler o livro agora e simplesmente o livro é ainda mais estonteante . 
Enfim , recomendado a todo amante de uma boa leitura ; -RSB- 
Impressionante e reflexivo . 
Extremamente gratificante ! 
Esse livro possui um grande significado para mim , pois me iniciei em o universo de Saramago com a leitura de '' Ensaio sobre a Cegueira '' . 
Ainda assim , me apaixonei por a narrativa frenética e envolvente de o autor , apesar de ter passado por alguns percalços com seu discurso indireto livre - ou fluxo de consciência . 
Mas certamente , é uma de as obras de as quais mais me orgulho de ter lido . 
Excelente livro , escrito por um excelente escritor . 
Melhor livro , escrito por o melhor escritor . 
Achei muito bom esse livro . 
Mas o conteúdo é muito bom para quem gosta de analisar e refletir sobre o que julga ser certo e errado . 
O texto é de uma riqueza impressionante . 
A sensibilidade como diversos temas são tratados é tocante . 
Livro para ser lido e relido . 
Cada página dever ser degustada . 
O livro não é ruim . 
O livro possui muitos trechos realmente bonitos que fazem o leitor refletir , não foca em os personagens em si - como nomes , características físicas , o passado de eles - e sim em as atitudes e principalmente em a situação em que se encontram . 
Vejamos , a história de uma forma geral é muito boa e prendeu a minha atenção , só que algumas vezes o autor entrava em um monólogo cansativo e o que eu mais queria era que ele falasse de os personagens e não de outro assunto . 
Gostei muito de o final . 
Só dizendo que esse livro está muito mais para terror de o que para qualquer outro gênero e eu tive pesadelos com ele duas noites seguidas , porém , por outro lado , isso só mostra que a história é envolvente mesmo . 
Confesso q não conseguia mais parar . 
Dolorido , pavoroso , nojento , repugnante e nauseante . 
Por todos esses adjetivos que o livro nos causa , ele consegue ser bom . 
Apesar de ser uma leitura difícil , o autor consegue criar um livro '' denso '' , que contem um bom enredo , e que retrata certas qualidades e defeitos de o ser humano em uma época de caos . 
Não é somente a trama inquietante , o modo como é escrito traz um adendo especial . 
Sensacional , mostra o lado mais obscuro de o ser humano e que não é percebido por a visão e sim em os piores momentos quando aí aflora a verdadeira pessoa dentro de nós . 
Um livro duro , mas mesmo assim brilhante 
Hipnotizante , repulsivo , apaixonante ... ler Ensaio sobre a cegueira causa um paradoxo de emoções incríveis . 
Todos devemos ler para enxergar as chagas de a humanidade e se enxergar em elas . 
Recomendo ! 
Não se sai ileso de uma leitura como esta - e o resultado de a reflexão é algo que vale muito a pena . 
De 1995 , Ensaio Sobre a Cegueira é mais um livro fantástico de o português José Saramago . 
A leitura é pesada e , a o mesmo tempo , instingante . 
É uma obra genial , difícil de ser analisada , por o menos para mim , o entendimento de este livro é único para cada leitor . 
Angustiante , sufocante , de tirar o fôlego ! 
Vontade de gritar , chorar , bater e ler de novo ! 
O primeiro livro que li de José Saramago , e foi uma ótima experiência . 
Essa cegueira pode ter inúmeros significados de acordo com a interpretação de o leitor , e , por isso , recomendo muito o livro - : 
Um de os melhores livros que já li , fala de a natureza humana e sua falibilidade diante de o outro e de o mundo , e diante de si mesmo . 
Foi um livro forte , impactante e emocionante , que teve uma adaptação pro cinema por as mãos de o diretor brasileiro Fernando Meireles e que causou as mais diversas opiniões por o mundo , por conta de as cenas fortes que a história trás . 
Se você estiver procurando uma leitura sem hipocrisia , sem falso moralismo , impactante e que fuja de os Best Sellers comercias , leia este de o Saramago , pois ele é um de aqueles livros polêmicos que nos fazem pensar . 
Em a lista de favoritos 
Fenomenal . 
Sem sombra de dúvida é inquestionável a magnificência de '' Ensaio Sobre a Cegueira '' , um livro que merece ser lido , degustado e refletido . 
Mesmo tendo gostado muito de '' Ensaio Sobre a Cegueira '' devo admitir que não é uma leitura fácil , as pontuações livres e a falta de separação entre uma fala e outra e parágrafos muito extensos dificulta muito a compreensão de a obra , e por isso há casos em que tive que ler mais de duas vezes certas passagens para entender quem falava . 
Creio que algumas palavras em português de Portugal também não ajudam muito , mas é muito boa a história , recomendo muito . 
Como sempre tenho me posicionado favorável a leitura de clássicos não posso deixar de indicar '' Ensaio Sobre a Cegueira '' . 
'' '' Ensaio Sobre a Cegueira '' é uma obra espetacular , que em os sacode a alma e em os arrebenta o coração de angústias , dores e dúvidas a respeito de os seres humanos . 
Acabei me acostumando com a forma de escrita de Saramago e recomendo a leitura . 
'' Ensaio sobre a cegueira é um drama com imagens soberbas e alucinatórias de colapso urbano . 
É intenso de o início a o fim . 
Ler Ensaio sobre a Cegueira , mais de o que aprendizado e reflexão , é um exercício de querer mudar o mundo já . 
Leitura e filme recomendados para evoluir , principalmente , quando se lê este trecho : '' A nossa vida durante o tempo que estivemos internados , descemos todos os degraus de a indignidade , ... agora não , agora somos todos iguais perante o mal e o bem , por favor não me perguntem o que é o bem e o que é o mal , sabíamo - lo de cada vez que tivemos de agir em o tempo em que a cegueira era exceção , o certo e o errado são apenas modos diferentes de entender a nossa relação com os outros , não a que temos com nós próprios ... vocês não sabem o que é ter olhos em um mundo de cegos . 
O horror , a fantasia e a humanidade se sua incrível obra . 
Sua importância está em usar a desgraça de centenas de seres humanos para expor questões que ultrapassam a simples narrativa ficcional . 
É uma obra densa , forte e imperdível . 
Livro de uma perfeição assustadora , Saramago prova o por que de ser um de os maiores escritores de a atualidade . 
O ser humano visto fora de o contexto dominador e sim como vítima de algo desconhecido , e mesmo apesar de todos , TODOS estarem em a mesma situação , a crueldade humana vem a tona , impossível não se apaixonar por essa obra . 
Poxa vida , que obra ! 
Forte e Tocante , a Obra mostra que para aprender deve viver/passa por a situaçao . 
Minha obra favorita de Saramago , até o momento . 
Excelentíssimo livro ! 
Mais de o que recomendado ! 
Mas precisei de pouquíssimas páginas pra já me sentir familiarizado com a forma , e a leitura acabou se mostrando muito agradável . 
Ler '' Ensaio Sobre a Cegueira '' é uma experiência devastadora , única . 
É impossível ler toda aquela dissecação de o ser humano e permanecer indiferente . 
Muito bom e reflexivo ! 
Recomendo . 
Gostei muito de este livro , em o momento que assisti o filme , pois fiquei com muitas coisas em a cabeça , porque em o filme muitas coisas não são abordados . 
Gostei muito de a leitura , pois parece pesada as vezes , mas parece que você esta mesmo dentro de o livro . 
Ensaio sobre a cegueira é uma obra magnífica , um livro reflexivo e profundo , uma obra rígida e contemporânea a todos . 
É um livro que prendeu minha atenção de o começo a o fim e me fez refletir bastante sobre o assunto proposto por o autor , que a humanidade não é boa por natureza . 
Mas o tema de o livro e o jeito que ele é levado são tão sensacionais que você nem sente que está lendo . 
Você começa a perceber que esse jeito de escrever facilita o andamento de tudo . 
As coisas simplesmente vão caminhando e os acontecimentos vão surgindo e quando você vê , o livro já está em o meio ! 
Outra ponto impressionante é o modo como o autor consegue explicar perfeitamente o nojo de o lugar onde os cegos ficam ! 
Um clássico de os clássicos . 
O tema , o modo de escrever , as descrições e todo o resto são dignos de o gênio que é Saramago . 
A leitura foi legal por causa de as lições implícitas . 
Vale a pena ser lido por qualquer pessoa que queira se compreender melhor e compreender a sociedade em que vive , uma vez que estamos falando de algo que é muito mais que um livro , é uma experiência de vida . 
Um de os melhores , se não o melhor livro que já li . 
Esse livro descortina nossa essência animal , faz cair por terra toda a nossa pose de seres civilizados e superiores . 
A idéia de Saramago é brilhante e bem desenvolvida , apesar de o incômodo causado por a escrita de Portugal e principalmente , por os diálogos atropelados em um único parágrafo e os períodos enormes , que muitas vezes exigem uma volta em o texto para não se perder o fio de a meada . 
O final é previsível , mas não decepcionante . 
Recomendo e muito . 
Uma espetacular viagem em o mundo criado por o grande Saramago , onde todos os humanos ficam cegos e ali enxergam como o ser humano é um ser vil por natureza . 
Um livro tenso , pesado , de difícil digestão , mas amarrado de forma sensacional , valeu muito a leitura . 
Amei ! 
Adorei o livro , recomendo , e também vou ler novamente ! 
A meu ver indispensável a qualquer leitor que se preze . 
A leitura é complicada principalmente porque Saramago não curte muito a ideia de colcar paragrafos em seus textos , mas o livro é fantástico , mostrando como viveríamos em uma sociedade sem limites , primitiva em sem as leis sociais e morais que nos impelem de fazer as coisas . 
Um de os melhores livros que já li . 
Amei ! 
Livro muito bom . 
Recomendo ! 
Incrível . 
Sensacional livro , nos faz lembrar da aquilo que realmente vale a pena . 
Um de os melhores livros que eu já li ! 
Profundo , forte , reflexivo , aterrador . 
Recomendo ! 
